\maketitle
\chapter{Ottimizzazioni richieste}

\section{Obiettivi del progetto}
L'obiettivo primario dell'attività progettuale risiede nello sviluppo di un'implementazione ad alte prestazioni dell'algoritmo di ricerca dei $K$ vicini ($K$-Nearest Neighbors). Data la complessità computazionale intrinseca del problema, pari a $O(n \cdot D)$ per query, il progetto si focalizza sul superamento dei colli di bottiglia del codice seriale attraverso l'uso di tecniche di ottimizzazione hardware-aware, sfruttando il calcolo vettoriale (SIMD) e il parallelismo multi-thread.

Un principio guida ha orientato tutte le scelte: \textbf{ottimizzare dove il tempo si consuma davvero}. Grazie ai filtri descritti nel Capitolo 1, l'operazione dominante del programma non è la distanza euclidea (calcolata solo per i $k$ finalisti di ogni query, circa 16.000 volte in tutto), bensì la distanza approssimata $\tilde{d}$ sulle maschere binarie, invocata milioni di volte durante la scansione del dataset. È dunque su $\tilde{d}$ che si concentrano la vettorizzazione e la scrittura in Assembly.

\section{Varianti architetturali e requisiti di precisione}
La traccia impone la realizzazione di due soluzioni distinte, differenziate per architettura di riferimento e precisione numerica, al fine di confrontare l'impatto delle diverse estensioni del set di istruzioni x86.

\subsection{Versione 32-bit SSE (Single Precision)}
\begin{itemize}
    \item \textbf{Precisione:} Utilizzo del tipo di dato \texttt{float} (32 bit) per dataset, query e distanze euclidee.
    \item \textbf{Set di istruzioni:} Repertorio \textbf{SSE2} (\textit{Streaming SIMD Extensions}).
    \item \textbf{Parallelismo hardware:} Registri \texttt{XMM} da 128 bit. Poiché le maschere di quantizzazione sono vettori di byte (un byte per dimensione, valori 0/1), ogni istruzione vettoriale elabora \textbf{16 elementi della maschera per ciclo}.
\end{itemize}

\subsection{Versione 64-bit AVX (Double Precision)}
\begin{itemize}
    \item \textbf{Precisione:} Utilizzo del tipo di dato \texttt{double} (64 bit).
    \item \textbf{Set di istruzioni:} Repertorio \textbf{AVX2} (\textit{Advanced Vector Extensions}).
    \item \textbf{Parallelismo hardware:} Registri \texttt{YMM} da 256 bit: \textbf{32 byte di maschera per istruzione} nel calcolo di $\tilde{d}$; nella versione a intrinseci, la distanza euclidea su \texttt{double} viene vettorizzata elaborando 4 elementi per ciclo.
\end{itemize}

\section{Ottimizzazioni di basso livello e gestione dati}

\subsection{Rappresentazione delle maschere}
Le quantizzazioni $v^+$ e $v^-$ sono memorizzate come array di \texttt{uint8\_t} con valori 0/1: un byte per dimensione. La scelta è deliberata: sui byte l'hardware SIMD dispone di operazioni logiche e di somma orizzontale estremamente efficienti, e l'intero corredo di maschere del dataset ($2 \times 2000 \times 256$ byte $\approx$ 1 MB) più la matrice dell'indice (128 KB) risiede stabilmente nelle cache di livello 2/3.

\subsection{Gestione della dimensionalità e cleanup loop}
Il loop principale vettorizzato elabora blocchi interi di registro (16 byte in SSE2, 32 in AVX2). Poiché non è garantito che $D$ sia un multiplo esatto della dimensione di blocco, al termine del loop una sezione di \textit{cleanup} scalare processa le componenti residue, garantendo il risultato corretto per qualunque $D$ ed evitando accessi a memoria non allocata. Per il caso di riferimento $D=256$, inoltre, le routine Assembly dispongono di un percorso dedicato completamente srotolato (si veda il Capitolo 3).

\subsection{Accessi alla memoria}
Le routine vettoriali impiegano \textbf{load non allineate} (\texttt{MOVDQU} in SSE2, \texttt{VMOVDQU} in AVX2). La scelta elimina qualunque vincolo di allineamento sui buffer delle maschere, semplificando l'interfacciamento con il resto del programma (e con NumPy, nel pacchetto Python): sulle microarchitetture correnti la penalità delle load non allineate su dati residenti in cache è trascurabile, mentre un vincolo di allineamento avrebbe imposto allocatori dedicati su tutta la filiera.

\subsection{Istruzioni hardware specializzate: PSADBW come population count vettoriale}
Il cuore delle routine ottimizzate è l'istruzione \texttt{PSADBW} (\textit{Packed Sum of Absolute Differences of Bytes}), nata per la stima di moto nei codec video: calcola la somma delle differenze assolute tra i byte di due registri. Usata contro il registro \emph{zero}, la ``differenza assoluta da zero'' di un byte è il byte stesso: \texttt{PSADBW} diventa così una \textbf{somma orizzontale di 16 (o 32) byte in una singola istruzione}. Su maschere di valori 0/1, sommare i byte equivale a \emph{contare gli 1}: ogni prodotto scalare della definizione di $\tilde{d}$ si riduce a una \texttt{PAND} (intersezione dei bit) seguita da una \texttt{PSADBW} (conteggio).

Si è scelto consapevolmente di \textbf{non} impiegare l'istruzione scalare \texttt{POPCNT}: avrebbe richiesto di trasferire i dati dai registri vettoriali a quelli general-purpose a ogni blocco, mentre \texttt{PSADBW} mantiene l'intero conteggio nel dominio SIMD, accumulando con \texttt{PADDQ} direttamente nei registri XMM/YMM.

\section{Parallelismo di alto livello con OpenMP}
Per entrambe le soluzioni è stata realizzata una variante \textbf{OpenMP}. Mentre la vettorizzazione accelera il calcolo della singola distanza (parallelismo a livello di dati), OpenMP introduce il parallelismo a livello di thread distribuendo il \emph{loop delle query} tra i core della CPU. Il problema è ideale per questa strategia: ogni query legge strutture in sola lettura (dataset, indice, maschere) e scrive esclusivamente nel proprio segmento dell'array dei risultati — nessuna sincronizzazione è necessaria. Si è adottato \texttt{schedule(dynamic)} perché il pruning rende il costo delle query disomogeneo: l'assegnazione dinamica evita che i thread restino inattivi in attesa dei blocchi più lenti.

\newpage
\section{Sintesi tecnica delle configurazioni}
La tabella seguente riassume le specifiche tecniche delle implementazioni ottimizzate, quali risultano dal codice consegnato.

\begin{table}[h!]
\centering
\small
\renewcommand{\arraystretch}{1.5}
\begin{tabularx}{\textwidth}{|l|X|X|}
\hline
\textbf{Caratteristica} & \textbf{Versione SSE2} & \textbf{Versione AVX2} \\ \hline
\textbf{Precisione} & Single Precision (32-bit) & Double Precision (64-bit) \\ \hline
\textbf{Tipo di dato C} & \texttt{float} & \texttt{double} \\ \hline
\textbf{Registro SIMD} & \texttt{XMM} (128 bit) & \texttt{YMM} (256 bit) \\ \hline
\textbf{Byte di maschera per istruzione} & 16 & 32 \\ \hline
\textbf{Istruzioni chiave ($\tilde{d}$)} & \texttt{MOVDQU, PAND, PSADBW, PADDQ} & \texttt{VMOVDQU, VPAND, VPSADBW, VPADDQ} \\ \hline
\textbf{Accessi a memoria} & load non allineate & load non allineate \\ \hline
\textbf{Parallelismo} & Data-level (SIMD) + Thread-level (variante OpenMP) & Data-level (SIMD) + Thread-level (variante OpenMP) \\ \hline
\end{tabularx}
\caption{Confronto tecnico tra le architetture target del progetto.}
\end{table}
